%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{TODO}
\date{TODO}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no4 --- blanc}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Lecture graphique --- 3 points]
  On considère la fonction $f$, dont voici la représentation graphique.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-2, -3.5) grid (3, 1.5);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (3.2,0);
      \draw[-latex] (0,-3.5) -- (0,1.5);
      \foreach \x in {-2, -1, 1, 2, 3} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-3, -2, -1, 1} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw[domain=-2:3,smooth,blue] plot ({\x},{\x*\x*\x/3-\x*\x/2-2*\x});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.

  \begin{enumerate}
    \item Combien vaut $f'\left( 1 \right)$ ?
    \item Combien vaut $f'\left( -1 \right)$ ?
    \item Donner un nombre $x$ tel que $f'\left( x \right)=1$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tracé de courbe --- 5 points]
  On souhaite tracer la courbe représentative d'une fonction dont on connait les informations suivantes.

  \begin{tabularx}{\linewidth}{XXXX}
    $f\left( -2 \right)=2$ &
    $f\left( 0 \right)=1$ &
    $f\left( 1 \right)=3$ &
    $f\left( 3 \right)=-1$ \\
    $f'\left( -2 \right)=1$ &
    $f'\left( 0 \right)=0$ &
    $f'\left( 1 \right)=1$ &
    $f'\left( 3 \right)=-^1/_2$ \\
  \end{tabularx}

  On se place dans un repère orthonormé.
  \begin{enumerate}
    \item Placer les quatre points connus par lesquels passe la courbe ($A\left( -2;2 \right)$, $B\left( 0;1 \right)$, etc.).
    \item Tracer les tangentes à la courbe de la fonction passant par chacun de ces points.
    \item Tracer une courbe possible de la fonction, cohérente avec les informations connues.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Tangente --- 6 points]
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto\frac{x+1}{x^2+1}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f'\left( x \right)=\frac{-x^2-2x+1}{\left( x^2+1 \right)^2}$.
    \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $1$.
    \item Existe-t-il un point de la courbe dont la tangente soit parallèle à l'axe des abscisses ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Toboggan --- 6 points]~
    Vous êtes ingénieur dans une entreprise de fabrication d'attractions, et un parc aquatique vous commande un toboggan. La forme souhaitée est la courbe représentée ci-dessous (où $x$ est l'abscisse, et $f(x)$ l'altitude, toutes les deux en décamètres), dont l'équation est :

  \[f:x\mapsto -\frac{1}{2}x^3+x^2-x+1\]

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=3,ultra thick]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (0, 0) grid (1.5, 1);
      \draw[-latex] (0,0) -- (1.5,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,1);
      \foreach \x in {.5, 1, 1.5} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\num{\x}};
      }
      \foreach \y in {.5, 1} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\num{\y}};
      }
      \draw[domain=0:1.5,smooth,blue] plot ({\x},{-\x*\x*\x/2+\x*\x-\x+1});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  Le toboggan est considéré comme dangereux s'il n'est pas trop pentu, c'est-à-dire si à aucun endroit la pente est inférieure à -2.

  Le but de l'exercice est d'étudier le toboggan pour savoir s'il est dangereux ou non.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x$ réel, $f'(x)=-\frac{3}{2}x^2+2x-1$.
    \item Montrer que $-\frac{3}{2}x^2+2x-1<-2$ si et seulement si \[x\in\left]-\infty; \frac{2-\sqrt{10}}{3}\right[\cup\left]\frac{2+\sqrt{10}}{3};+\infty\right[\]
    \item Le toboggan est-il dangereux ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
